# По структуре документов _"Code Style"_

Если исходить из целей подобных документов, то здесь четко просматриваются три независимых раздела.
Причем оптимально их разнести и в отдельные под-документы:

1) **Архитектурные советы/ограничения.** - Это "живой" раздел, информация в нем может (и должна) меняться
по мере наступления на какие-то грабли или наоборот по мере нахождения более удачных вариантов кодирования.
За основу здесь стоит брать не код стайл. А хорошую техническую литературу. К примеру, книга [C++ Coding Standards: 101 Rules, Guidelines and Best Practices](https://www.ozon.ru/context/detail/id/2381848/), в сети легко найти электронную версию и приложить к документу.
Разумеется это не эталон, можно обсуждать и добавлять другие варианты.

2) **Стиль кодирования.** - Данный раздел мало зависит от языка программирования.
Поэтому его можно свободно подключать к Code Style любых других языков. Здесь тоже стоит сделать ссылку на независимые наработки рекомендаций.
Мой совет: данный раздел полностью закрывается книгой [Чистый код: создание, анализ и рефакторинг](https://www.piter.com/collection/all/product/chistyy-kod-sozdanie-analiz-i-refaktoring-biblioteka-programmista-2),
она реально стоит того, чтобы с ней как минимум ознакомиться.

3) **Стиль форматирования.** - По большому счету этот раздел должен состоять из одного файла с настройками для утилиты автоматического форматирования текста.
А содержимое раздела являеться иллюстрацией к результатам ее работы. Тогда его можно подключать к IDE и pre-commit hooks,
тем самым гарантируя, что весь новый код будет в единном стиле форматирования.
К примеру мои настройки можно увидеть [здесь](https://gitlab.arrival.co/dgertsog/clang-format).
____
# Замечания по текущему тексту [Code Style](https://wiki.arrival.com/pages/viewpage.action?pageId=21136007)

> _This guide is based on Google standart C++ Code style_

Довольно спорный выбор. Да и к тому же (ИМХО) подобной фразой лучше заканчивать подобные документы,
сначала должно быть все, что устраивает команду, а для остального см. в базовом CS.

> _In general, every .cc_

Почему только _**.сс**_? Вроде как _*.cpp_ больше используется в проектах.
Конечно, нужно прийти к одному расширению, но лучше бы по факту, чего меньше переименовывать.

> _Header files should be self-contained (compile on their own) and end in .h_

Само по себе вопросов не вызывает. Но кроме одного - как и кто это будет проверять?!
Так просто проверке это не поддается, а следовательно и теряется смысл требования, только как пожелание.

> _Define functions inline only when they are small - 10 lines or fewer._

Если принять во внимание, что в хорошем стиле кодирования все функции должны укладываться в обозначенный лимит - то все они потенциально могут быть __inline__, что в свою очередь просто обесценнивает данное утверждение.

> _**Names and Order of Includes**_

В общем все верно, за исключением того, что в примере файл _dir2/foo2.h_ все же должен быть в п.7, а не в п.1.
Объяснение, что этим делается проверка на _self-contained_ не состоятельно,
т.к. этой проверкой ломается смысл именно такого порядка включения остальных файлов.
Такой порядок дает защиту, от возможности случайного скрытого переопределения чего либо в системных файлах,
а подключая первым свой файл, при этом еще который и _self-contained_ (т.е. он сам включает в себя еще много чего) - мы такую защиту точно ломаем.

> _**Namespaces**_

Честно говоря, про _Namespaces_ можно много чего полезного обсудить, но почему сделан такой акцент именно на _inline namespace_?
Если честно, до этого документа даже и не подозревал что они такие существуют...

> _Composition is often more appropriate than inheritance. When using inheritance, make it public._

Как-то странно, из одного правильного утверждения, сразу жу по ходу дела наложить спорное ограничивающие требование на совершенно другой кейс.
Да, я согласен что _"Composition is often more appropriate"_, но _protected_ или _private_ наследование этому ни как не мешает.
Все должно использоваться по месту своего назначения.

> _string tablename;   // OK - all lowercase._

Почему оно **ОК**? Это ведь противоречит вполне логичному требованию _"all lowercase, with underscores between words"_, высказанному чуть выше.
Должно быть _table_name_. Иначе потеря читаемости кода.

> _**Class Data Members** ... but with a trailing underscore_

По своей сути - это аналог устаревшей Венгерской нотации, только вывернутой наизнанку?
Вопрос: для какой цели может потребоваться различать локальные и member переменные?
Любая современная IDE их и так найдет и подсветит как удобно программисту.

Цитата по этому поводу из книги *"Чистый код"*:
******
_Кроме того, люди быстро учатся игнорировать префиксы (и суффиксы), чтобы видеть содержательную часть имени. Чем больше мы читаем код, тем реже замечаем префиксы. В конечном итоге префикс превращается в невидимый балласт, характерный для старого кода._
******


> _**Constant Names** ... named with a leading "k" followed by mixed case_

Странно, но зачем опять притянули Венгерскую нотацию?!
Неужели серьезно можно перепутать константную переменную и объявление типа?

> _**Function Names** Regular functions have mixed case; accessors and mutators may be named like variables._

Вообще все в кучу, главное, что не забыли добавить что это несущественно...
Т.е. от читателя кода будет требоваться лишнее действие каждый раз - перейти по ссылке на такую функцию,
чтобы понять что она из себя представляет функцию или конструктор класса.
Мое мнение, что имена функций/методов должны основываться на глаголах или глагольные словосочетания. И чтобы не путаться с типами они должны иметь первое слово с маленькой буквы, а остальные в Camel case:
```C++
	void addSomeThing();
	void callOtherMethod();
	void deletePage();
	void save();
```
В то время как имена переменных должны основываться на описании существительного: `items_counter, object_handler` и т.п.
Такой подход делает код в гораздо более наглядным, чем предложенный в CS.

> _**Enumerator Names**_

Продолжаем традицию - сваливать все в кучу! Зачем брать дословно из чужого стандарта?
Там же сказано, что это у них такая историческая особенность, и т.д. и т.п.
Почему мы для себя не можем сразу убрать лишнее и оставить _constant-style naming_.
При этом, почему-то упущен момент, что раз эти константы объеденены в единный enum, то они и называться должны как-то похоже, чтобы их нельзя было перепутать с другими константами.
Как вариант, они должны в себе содержать часть имени enum-а, иначе получится, что будет с десяток имен одинаковых `kOK` и хорошо если еще с одинаковым значением.
```C++
enum Status
{
	StatusOk,
	StatusError
};
```
Или принять как требование использовать enum константы только с именем самого enum-а через двойное двоеточие.
```C++
enum Status
{
	Ok,
	Error
};

Status result_status = Status::Ok;
```

> _Start each file with license boilerplate._

Поскольку это наш код стайл, то следующий абзац должен быть сразу образцом такого комментария.

> _Almost every function declaration should have comments immediately preceding it that describe what the function does and how to use it._

Если требовать обязательно придерживаться такого стиля, то на практике все будет выливаться в код вида:
```C++
	/** @brief Open the file */
	bool openFile(...)
```
На мой взгляд к _Almost every function declaration_ нужно подходить с умом, и далеко не для каждой функции это требуется.

Из книги *"Чистый код"*:
******
> _Одной из распространенных причин для написания комментариев является низкое качество кода. Вы пишете модуль и видите, что код получился запутанным и беспорядочным. Вы знаете, что разобраться в нем невозможно. Поэтому вы говорите себе: «О, да это стоит прокомментировать!» Нет! Лучше исправьте свой код!_
******

Если все же обратиться правилам хорошего кодирования, то комментарий в коде - это все же исключение, говорящее о том, что программист не смог красиво выразить свою мысль в имени метода и входных параметрах.
Это относится и ко всем остальным пунктам так подробно описывающих стиль комментариев.


> _**TODO Comments**_

Опять зачем-то описано много вариантов. Предлагаю ограничится только одним способом:
```C++
// TODO(name@arival.com): [может и не быть/Jira XXX/Feature YYY] What to do here and sometime
```

> _**Line Length**_

80 символов - на мой вгляд очень спорно, все же с 1960s годов много времени прошло.
Думаю, это должно обсуждаться с командой. Мое предложение: максим сдвинуть до 120.

> _**Spaces vs. Tabs** ... Use only spaces, and indent 2 spaces at a time._

Очередной камень "священной" войны...
1) Пробелы и Табуляция. Ведь есть же золотое правило: _"табуляция для отступа, пробелы для выравнивания"_.
Такой подход дает больше преимуществ, чем фиксировать все в _"spaces"_. Как минимум он снимает с повестки дня следущий п.2 кому сколько нравится, тот столько из задает в своей IDE размер отступа. Надо 2 пробела, код отобразится правильно, хочет человек 8 пробелов - пожалуйста. При форматировании по этому правилу, все делается для удобства чтения любого человека.

2) Отступ 2 пробела - это очень мало! Такой отступ теряет свой смысл, так как по факту его тяжело разглядеть в коде.
К примеру, в [Linux Code Style](https://www.kernel.org/doc/html/v4.10/process/coding-style.html#indentation) есть такая умная мысль, что отступ должен быть большим, для того, чтобы нельзя было создать много уровней вложенности, т.к. очень быстро упрешься в длину строки.
А много вложенностей - это плохой стиль кода. При отступе в 2 пробела и даже строке в 80 символов, можно наплодить много уровней...
Думаю, это должно обсуждаться с командой. Мое предложение: 4 пробела должно быть оптимально.

Позволю себе еще пару цитат из нулевого правила книги "101 правила":
******
> _Не следует определять конкретный размер отступа, но следует использовать отступы для подчеркивания структуры программы._

> _Не определяйте конкретную длину строки, но она должна оставлять текст удобочитаемым._
******

### Стиль форматирования кода
Далее идет большой раздел описывающий правила расстановки скобок, пробелов и т.п.
Это все можно описывать, но только для наглядности. Данная часть Code Style должна всего лишь подкреплятся конфигурационым файлом для утилиты автоматического форматирования кода. К примеру `clang-format` или т.п.. Без этого данный раздел смысла не имеет. А так же желательно еще иметь **git hook**, который бы перед коммитом осуществлял автоматическую проверку стиля нового или измененного кода.

> _**For all Java code ...**_

Еще раз перепроверил заголовок статьи, да нет все верно _"C++ Regular Style Guide"_.
Может не стоит смешивать все до единой кучи? А то у нас еще есть и Python, да Go вроде бы в ходу...

